# Так для начала вводная инфрмация о xenServer и LVM

SR - storage repository - это физические устройства, содержащие виртуальные диски, ассоциированные с ВМ;

Если оказывается что у ВМ аж **два** (или больше) подключенных диска то не паникуем, бэкап делается двух дисков, и если необходимо восстановить, то восстанавливаются тоже **оба** диска.

Обязательная к использованию утилита `lsblk` она показывает физические диски и связанные с ними разделы а с ними и виртуальные машины
По-умолчанию Citrix XenServer использует LVM системы хранения виртуальных машин на локальном хранилище, так что их расширение тоже производится посредтсвом LVM 
Поскольку  принцип создания LVM состоит из трёх основных моментов (**PV** **VG** **LV**)

**PV** - physical volume. по сути физическое место на диске состоящее из одного или нескольких томов.

**VG** - volume group. группа в которую входят один или несколько логических томов, а сама же группа включает физическеие тома (PV). Т.е. выступает неким посредником среди множества PV и LV.

**LV** - logical volume. непосредственно логический том с которым работают программы и думают что это диск. легко расширять и сужать переносить и вообще кайф.

 - **pvs**
 - **pvscan**
 - **pvdisplay**          показывают какие разделы были выделены на Хранение ВМ 
   
   Напрмер вывод у нас был такой:
   ```sh 
   PV         VG                                                 Fmt  Attr PSize   PFree  
   /dev/sda5  VG_XenStorage-8eb7f04a-8081-6bee-52aa-14b4955af197 lvm2 a--  279,49g 267,45g
   /dev/sdb3  VG_XenStorage-6f4cf73c-ff8c-0daa-1530-3ab8edb5051b lvm2 a--  890,00g 578,48g
   ```
  ^---  Это означает что у данного сервера выделено два дисковых раздела для хранения всех существующих машин. Более подробно увидим при использовании lvs.

  - **vgs**
  - **vgscan**
  - **vgdisplay**

  Вывод:
  ```sh
  VG                                                 #PV #LV #SN Attr   VSize   VFree  
  VG_XenStorage-6f4cf73c-ff8c-0daa-1530-3ab8edb5051b   1   8   0 wz--n- 890,00g 588,51g
  VG_XenStorage-8eb7f04a-8081-6bee-52aa-14b4955af197   1   2   0 wz--n- 279,49g 275,47g
  ```
  ^---  Это означает что у данного сервера две группы для хранения ВМ.

  - **lvs**
  - **lvscan**
  - **lvdisplay**   показывают активные и неактивные виртуальные диски (LV)
   
   И например вывод такой:
   ```sh
   LV                                       VG                                                 Attr       LSize  Pool Origin Data%  Meta%  Move Log Cpy%Sync Convert
   MGT                                      VG_XenStorage-6f4cf73c-ff8c-0daa-1530-3ab8edb5051b -wi-a-----  4,00m                                                    
   VHD-5223f0d5-bf98-4e16-8c2c-3c145f4e28cf VG_XenStorage-6f4cf73c-ff8c-0daa-1530-3ab8edb5051b -wi-ao---- 71,14g                                                    
   VHD-74333039-b903-4eb4-8127-005e84157fa3 VG_XenStorage-6f4cf73c-ff8c-0daa-1530-3ab8edb5051b -wi------- 20,05g                                                    
   VHD-7ca4cd44-7616-4260-bb6b-02e83d71c88f VG_XenStorage-6f4cf73c-ff8c-0daa-1530-3ab8edb5051b -wi-------  8,00m                                                    
   VHD-9100f85b-f929-4328-b8d2-02aefcaae06e VG_XenStorage-6f4cf73c-ff8c-0daa-1530-3ab8edb5051b -ri-ao---- 49,95g                                                    
   VHD-9d010eca-c5d9-45f2-9ff3-3ba9ffb200d9 VG_XenStorage-6f4cf73c-ff8c-0daa-1530-3ab8edb5051b -wi-ao---- 50,11g                                                    
   VHD-a73bdd30-5f4c-4b9b-94fc-c76e880d8f87 VG_XenStorage-6f4cf73c-ff8c-0daa-1530-3ab8edb5051b -wi-ao---- 50,11g                                                    
   VHD-a95c99aa-791a-41a5-b358-f55abdbe986f VG_XenStorage-6f4cf73c-ff8c-0daa-1530-3ab8edb5051b -wi-ao---- 40,09g                                                    
   VHD-bc1ae45c-b7cc-4ae5-921d-e9ae70dfd09a VG_XenStorage-6f4cf73c-ff8c-0daa-1530-3ab8edb5051b -wi-ao---- 30,07g                                                    
   MGT                                      VG_XenStorage-8eb7f04a-8081-6bee-52aa-14b4955af197 -wi-a-----  4,00m                                                    
   VHD-04192c30-3b68-43d8-9629-73e60d8b608b VG_XenStorage-8eb7f04a-8081-6bee-52aa-14b4955af197 -wi-ao---- 12,03g 
   ```
   ^--- Это означает что у нас на двух пулах для хранения ВМ дисков. по VG (Volume group) можно определить к какому  разделу они соотностятся. 
   Например в нашем случае к  

   **/dev/sdb3** подключено аж 8 дисков! (В реальности немного не так, протсо кто то забыл удалить диски после удаления ВМ и вообще маны не читал (это была Полина...))

   **/dev/sda5** подключена 1 диск (это йа её развернул в тестовых целях).
   ну и опять же видно сколько места каждая из них кушоет.
   
  - `df -h` показывает доступное и определённое (примонтированное пространство)
  - `du -h` размер тукушей директории и занимаемом ей месте
  - `xe sr-scan uuid={SR uuid}`  // сканирует пул SR ()
   
---   
## BACKUP делается нормально (из снапшотов) только при условии что в машину был интегрировал XenTools
 
 - `xe vm-list is-control-domain=false is-a-snapshot=false`  							// получение списков всех виртуальных машин 
 - `xe vm-snapshot uuid=<UUID-OF-VM> new-name-label=testvmsnapshot` 			// делаем снапшот ВМ (указываем uuid полученный из списка выше). и после успешного выполнения будет выведен uuid снапшота, его и копируем. (рекоммендую именовть **нормально**, ибо ри восстановлении будет примененно именно это имя)
 - `xe template-param-set is-a-template=false ha-always-run=false uuid=<UUID-OF-SNAPSHOT>`  //копированный снапшот вставляем сюды, оно преобразует снапшот в ВМ
 - `xe vm-export vm=<UUID-OF-SNAPSHOT> filename=vm-backup.xva`				// сохраняем машину на физический носитель, и лучше указывать нормално еназвание, ибо оно будет применятся при последующем восстановлении.
 - `xe vm-uninstall uuid=<UUID-OF-SNAPSHOT> force=true` 					// и удаляем снапшот, тем самым подчищаем за собой
--- 
## Удаление ВМ для полного восстановления ибо бывают траблы если пытаетесь восстановитьь образ и при этом другая машинка рботает

 - `xe vm-list`  // получаем список всех виртальных машин с их uuid  
 - `xe vm-shutdown uuid=<UUID-OF-VM>`  // вырубаем полностью нашу ВМ по uuid
 // я бы также реккомендовал удалять диски ибо потом окажутся что они останутся в пуле и будут помечены просто как неактивные (смотри с помощью **lvscan**)
 - `xe vm-disk-list vm=<UUID-OF-VM>`   // получем инфу о подключенном диске к ВМ (снова по uuid ВМ)
            	// находим наш диск берём его uuid (смотреть на **Disk X VDI** !!!) 
 - `xe vdi-destroy uuid=<UUID-OF-VDI>`  // хух, удаляем диск отсюдава
 - `xe snapshot-list vm=<UUID-OF-VM>`  // получаем список снэпшотов и если есть (а надеюсь что нет) то и их удаляем
 - `xe vm-destroy uuid=<UUID-OF-VM>`   //  выпиваем рюмочку чая и удоляем ВМ (в отличии от vm-uninstall не всё подчищает за собой (проверить))
 Готово. При необходимости занятся восстановлением написанном пунктом выше(проверено, работает).

---
## Восстановление из бэкапа
  Вот оно!!!! когда у нас получился успешный бэкап .xva файла дальше восставнавливаем его по следующему рецепту
   Сначала смотрим выделенные хранилища (а если быть точнее то SR - storage repository). SR  чем то напоминает выделенный пул для виртуальных машин.

 - `xe sr-list`

 далее находим нужный uuid нашего репозитория (SR) и подставляем ниже (указав при этом .xva образ машины)
 
 - `xe vm-import filename=/mnt/backup/Test-VM-20XX-02-17_12-23-01.xva sr-uuid=<UUID-OF-SR> preserve=true` // последний параметр отвечает за подтягивание ранее настроенных сетевых настроек виртуальном маштны.
  После в консоли должна появится строчка с uuid ВМ. Мы используем эту строчку для запуска ВМ.
 - `xe vm-start vm=<UUID-OF-VM>`
 - `xe vm-param-set uuid=<UUID-OF-VM> other-config:auto_poweron=true` // автозагрузка при старте XenServer

---